﻿ Trên xe_buýt
Nhưng tất_cả xe_buýt hiện_nay dù cũ , mới hiện_đại tới đâu thì vẫn thiếu một thứ , thứ này trước năm 1975 ở Sài_Gòn xe_buýt nào cũng có . Đó là dòng chữ ghi trên một_số ghế : “ Ghế dành cho người tàn_tật , người_già , thiếu_phụ có con_nhỏ , mang thai ” .
Những ghế đó bình_thường ai ngồi cũng được , nhưng khi đã có những đối_tượng ghi ở trên lên xe thì ai đã ngồi rồi phải đứng lên nhường chỗ , nếu_không những người bên_cạnh hoặc nhân_viên soát vé phải nhắc .
Trên các tuyến xe_buýt trước_đây còn có toán kiểm_tra đột_xuất kiểm_tra việc bán vé , đồng_thời kiểm_tra cả việc hoạt_động ứng_xử nêu trên , nếu thấy còn người_già , người tàn_tật ... phải đứng thì chiếc xe đó phải bị phạt .
Tôi thấy hiện_nay rất nhiều cô_cậu thanh_thiếu_niên vì khỏe chân mạnh_tay chen_lấn lên trước giành ghế_ngồi , còn các ông_già lọm_khọm phải có người dìu mới lên được xe mà phải đứng . Các chị bồng con_nhỏ , không còn tay để bám_víu nữa lảo_đảo suýt ngã nhiều lần . Nhiều người trên xe nói mãi mới có cậu thanh_niên ngồi nhích vào chứ không đứng lên nhường chỗ .
Công_ty xe_buýt phải thấy và làm điều này ngay vì đó là nếp sống văn_minh . Người phương Tây luôn ưu_tiên cho phụ_nữ lên xe trước , ngồi trước . Còn những đối_tượng kia thì khỏi nói , khi thấy người_già , người tàn_tật , phụ_nữ mang thai , có con_nhỏ lên xe thì nhiều người xuống xe dìu lên . Còn thấy cảnh chen_lấn ở các bến xe_buýt của ta bây_giờ thật đang buồn . Cái hay của người phải học . Lớp trẻ đã không được dạy_dỗ thì người có trách_nhiệm phải duy_trì một thứ kỷ_luật tối_thiểu .
Nếu người nước_ngoài đi xe_buýt VN , nhìn thấy những cảnh đó họ sẽ nghĩ sao , sẽ đánh_giá trình_độ văn_hóa nước mình thế_nào ?
HOÀNG_VĂN_PHÁC ( Q.Gò Vấp , TP.HCM )
